\clearpage
\section{Terceira Etapa}

As funções da terceira etapa, no estágio, se dão por testes e validação da 
ferramenta de software, MAME. Os testes são em ambiente real, e através de 
reuniões e opiniões de especialistas na área de meteorologia e agronomia será 
feita avaliação em conjunto dos resultados do software MAME (Modelo 
Agrometeorológico Espectral).\footnote{Por questões de ética dentro da 
empresa eu não posso revelar os resultados do software.} A imagem com as 
manchas vermelhas representa uma máscara de cana em circunstâncias realistas, 
no que diz respeito à quantidade de dados a serem processados (ver figura 
\ref{fig:comparacao_imagems_larga_escala}). A imagem no centro, sobreposta, 
representa a imagem na qual foram feitos testes básicos (em circunstâncias 
também reais), porém com uma imagem de cana de açúcar muito menor que a 
real (ver figura \ref{fig:sugarcane_mask}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{comparacao_imagems_larga_escala}
\caption{Diferenças de regiões.}
\label{fig:comparacao_imagems_larga_escala}
\end{figure}

\subsection{Fundamentos Teóricos}

\textbf{Normalização de Imagens}: Em processamento de imagens a normalização é 
um processo aplicado sobre uma imagem que muda o comprimento de intensidade do 
valor de um pixel qualquer da imagem, no caso do MAME esse processo é aplicado 
à imagem toda, a partir da utilização do NDVI como fator normalizador da imagem.
(Fonte: \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Normalization_(image_processing)}
{wiki/Normalization}).

\subsection{Metodologia}

Nessa etapa houve pesquisa sobre métodos para processamento de imagens que 
aumentam a capacidade de visualização de dados sobre as imagens. Isto é, 
pesquisa sobre formas de tratamento de imagens para aumentar a visibilidade das 
imagens, para que analistas de geografia possam entende-las de forma mais clara.

\subsection{Procedimentos}

Abaixo está a imagem do calendário para agendamento para utilização do servidor 
de processamento de dados, meteoro. Esse servidor é onde eu faço rodadas de 
processamento de dados utilizando o software MAME que eu estive desenvolvendo 
ao longo do semestre (ver figura \ref{fig:agendamento_uso_meteoro}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{agendamento_uso_meteoro}
\caption{Agendamento de utilização do servidor de processamento de dados 
(meteoro).}
\label{fig:agendamento_uso_meteoro}
\end{figure}

\section{Resultados}

Para a imagem da figura \ref{fig:comparacao_imagems_larga_escala}), a parte 
Azul-Vermelho, não foi possível processa-la em tempo menor que o software 
pré-existente feito em FORTRAN. Mas foi possível aumentar a reusabilidade, 
modularidade do software, após a tradução, do programa mais antigo em FORTRAN, 
para a linguagem Python27+. Para imagens pequenas o software em Python 
desempenha bem, quase equiparando ao software em FORTRAN. Imagens do tamanho da 
parte Verde-Branco na figura \ref{fig:comparacao_imagems_larga_escala}), da-se 
para manter um tempo de execução aceitável. Essa máscara Verde-Branco é a mesma 
imagem da figura \ref{fig:sugarcane_mask}). Porém para imagens com muitos 
pixeis tais como a parte Azul-Vermelho (e 
\ref{fig:comparacao_imagems_larga_escala})) o software em Python27 obteve menos 
desempenho em velocidade para testes com grandes quantidade de entrada de dados 
diários. A perda em tempo de execução do software novo em Python27 para com 
software antigo em FORTRAN se da por uma dificuldade de trazer dados de disco 
para serem processados. A utilização de múltiplas threads buscando dados 
físicos em disco não conferiu ao software melhor desempenho em tempo de 
execução \textbf{quando} se trata de uma quantidade de pontos, na máscara de 
cultura, muito grande. Existem soluções para isso que são criar módulo de 
particionamento da máscara de cana em múltiplas máscara e criar várias 
instâncias para processar essas imagens em separado.

\subsection{Relacionamento entre Atividades Desenvolvidas e a Área de atuação 
do estágio}

A seguir foi feito um relacionamento na forma de tabela (ver 
\ref{tab:relacao_estagio_3}). Relacionando disciplina vistas no estágio e 
disciplinas que existem no curso de Ciência da Computação, incluindo também 
Gerência de Projetos em Sistemas da Informação.

\begin{center}
\begin{table}[h!]
\caption{Tabela relacionando disciplinas.}
\end{table}
\begin{longtable}{p{.30\textwidth} p{.60\textwidth}}
\hline
\textbf{Estágio} & \textbf{Relação com Disciplinas em CCO} \\ 
\hline
Geoprocessamento & Banco de Dados 2 oferece suporte para Dados 
Georreferenciados em Banco de Dados (\textit{i.e}. com o uso da tecnologia de 
extensão ao \textit{postgres}: \textit{postgis}.) \\
\hline
Processamento de Imagens & Não existe uma disciplina chamada Processamento de 
Imagens, porém muito do que se vê nesta mesma, existe, espalhado nas 
disciplinas Multimídia (maior abordagem), Sistemas Digitais (pouca abordagem). 
Contudo por não existir uma disciplina tópicos como: \begin{enumerate}
\item Técnicas de Realce de Imagens
\begin{enumerate}
\item Qualidade da imagem (Nenhuma disciplina cobre)
\item Transformação da escala de cinza (Coberto por INE5431-07208 - 
Sistemas Multimídia)
\item Histograma (equalização de histograma, filtragem no domínio espacial, 
filtragem no domínio de frequência) - (Coberto por INE5425-06208 - 
Modelagem e Simulação)
\end{enumerate}
\item Segmentação de Imagens (Nenhuma disciplina cobre)
\begin{enumerate}
\item Detecção de descontinuidades (Nenhuma disciplina cobre)
\item Detecção de bordas (INE5406 - Sistemas Digitais)
\item Limiarização Global e Local (MTM5161 Cálculo A, e MTM7174 Cálculo B)
\item Segmentação orientada a regiões (Nenhuma disciplina cobre)
\end{enumerate}
\end{enumerate} \\ 
\hline
Engenharia de Software & Engenharia de Software I, II; Foi envolvido 
técnicas aplicadas à desempenho de software tais como o uso de Profiler 
(\textit{\href{https://github.com/rkern/line_profiler}{kernprof}}) linha a 
linha. Técnicas de modelagem de software foram constantemente visadas nessa 
etapa, bem como também Técnicas de implementação de software, todas vistas em 
Engenharia de Software I e II. \\
\hline
Gerência de Projetos & INE5617 - Gerência de Projetos. Essa disciplina oferece 
Técnicas de administração em projeto. Funções gerenciais; Planejamento de 
projetos; Negociação Básica; Administração de Recursos; Estabelecimento de 
Cronogramas; Estabelecimento de Plano de projeto; Cálculo de Estimativas; 
Acompanhamento de projetos; Controle de projetos em Informática. Todos esses 
tópicos eu faço uso de técnicas e ferramentas, dentro do estágio, e abrangendo 
esses tópicos.\\
\hline
Modelagem e Simulação & INE5425-06208 (20171) - Modelagem e Simulação cobre 
totalmente o necessário sobre técnicas que estou utilizando no estágio tal como 
modelagem de sistemas discretos para as necessidades da empresa. INE5405	
Probabilidade e Estatística também cobrem o suficiente para as necessidades do 
estágio. \\
\hline
Georreferenciamento & MTM5512 - Geometria Analítica, cobre o suficiente para as 
necessidades do estágio. A maior parte dos cálculos envolvendo 
Georreferenciamento envolvendo o básico de Geometria Analítica. \\
\hline
Concorrência de Dados & Coberto parcialmente por INE5410 - Programação 
Concorrente. Utilizei uma estrutura que não vi no período que cursei INE5410 
que se chama \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Thread_pool}{ThreadPool}.\\
\hline
Houve um aprendizado grande em \textbf{Processamento de Largas Quantidade de 
Dados Diários}, ou seja, simulação de grande quantidade de fluxo de dados 
provenientes armazenados em disco. Soluções em banco de dados especiais para 
processamentos pesados como os que o software MAME, envolvem o uso de SciDB. & 
Não existe disciplina que entra no problema enfrentado, porém é claro para mim 
que todas as disciplinas combinadas auxiliam mais do que o suficiente para 
tratar dos problemas que eu enfrentei para construir o software MAME. \\
\hline
\label{tab:relacao_estagio_3}
\end{longtable}
\end{center}
